\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[many,most]{tcolorbox}
\usepackage[a4paper, portrait, margin=1.5in]{geometry}


\newcommand{\inlinecode}[1]{\colorbox{black}{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{white}]|#1|}}
\newcommand{\varname}[1]{{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{gray}]|#1|}}
\newcommand{\interface}[1]{{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{brown}]|#1|}}
\newcommand{\ipaddress}[1]{{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{purple}]|#1|}}
\newcommand{\hostname}[1]{{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{teal}]|#1|}}
\newcommand{\path}[1]{{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{blue}]|#1|}}

\newtcblisting{commandshell}[1]{width=\textwidth + 1cm,colback=black,colupper=white,colframe=yellow!30!black,
	listing only,listing options={language=sh},
    every listing line={\textcolor{red}{\small\ttfamily\bfseries #1 \$ }}}
\newtcblisting{smallcommandshell}[1]{width=\textwidth + 1cm,colback=black,colupper=white,colframe=yellow!30!black,
	listing only,listing options={basicstyle=\footnotesize\ttfamily,escapechar=|,language=sh},
    every listing line={\textcolor{red}{\small\ttfamily\bfseries #1 \$ }}}

\newtcblisting{shelloutput}[1]{width=\textwidth + 1cm,colback=black,colupper=white,colframe=yellow!30!black,
    listing only, title=\textsf{#1},
    title after break={\raggedleft\textsf{#1}, continued}}
\author{Denys Vitali}
\title{Esperienza 9 - OpenVPN}
\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\section{Introduzione}
\subsection{Tipi di VPN}
\subsubsection{PPTP}
Metodo obsoleto di implementare delle VPN, con diversi problemi di sicurezza noti.
PPTP si basa sul protocollo TCP ed un protocollo di tunnelling (GRE) usato per incapsulare i pacchetti PPP\footnote{Point-to-Point Protocol}.
\\
La specifica PPTP non descrive funzionalità di cifratura o autenticazione, ma l'implementazione 
più comune (utilizzata nei prodotti di Microsoft Windows) implementa diversi livelli di sicurezza ed autenticazione. \\
\\
La porta utilizzata è la porta TCP/1723. Nell'implementazione di Microsoft il traffico PPP può essere
autenticato con PAP\footnote{Password Authentication Protocol}, CHAP\footnote{Challenge-Handshake Authentication Protocol} e MS-CHAP\footnote{Versione di Microsoft del CHAP} v1 o v2.

\subsubsection{IPsec}
L'Internet Protocol Security (IPsec) è un insieme di protocolli utilizzati per l'autenticazione e la cifratura di pacchetti inviati su una rete.\\
IPsec viene utilizzato per proteggere il flusso di dati fra due host (host-to-host), fra
una coppia di gateway (network-to-network) oppure fra un gateway ed un host (network-to-host).\\
IPsec usa una crittografia end-to-end per rendere sicura la connessione.
\\
L'insieme di protocolli include le seguenti funzionalità:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Authentication Headers (AH)}\\
    Fornice garanzia sull'integrità dei dati e la loro origine per datagrammi IP, fornendo una protezione contro i replay attacks\footnote{Attacco nel quale il pacchetto cifrato viene ritrasmesso / ritardato}
    \item \textbf{Encapsulating Security Payloads (ESP)}\\
    Fornisce confidenzialità, data-origin authentication, integrità connectionless ed un servizio anti-replay.
    \item \textbf{Security Associations (SA)}\\
    Fornisce un'insieme di algoritmi e dati che forniscono i parametri necessari per le operazioni di AH e/o ESP.
\end{itemize}

\subsubsection{OpenVPN}
Software Open Source che implementa le tecniche di VPN per creare una connessione sicura point-to-point oppure site-to-site.
Implementa un protocollo di sicurezza personalizzato che usa SSL/TLS per lo scambio delle chiavi. \\
Il software è in grado di superare NATs e firewalls.\\
OpenVPN permette ai peers di autenticarsi a vicenda usando pre-shared keys, certificati oppure combinazioni di username / password. \\
In una configurazione multi-client il server può rilasciare un certificato di autenticazione per ogni client, usando delle firme ed una CA\footnote{Certificate Authority}.\\
Il programma utilizza molto le libreria di cifratura di OpenSSL, così come il protocollo TLS, ed include diverse funzionalità di sicurezza e di controllo.\\
È possibile utilizzare OpenVPN su diversi sistemi, inclusi quelli embedded (come OpenWRT o DD-WRT).\\
\\
La porta utilizzata da OpenVPN è solitamente la UDP/1194.

\pagebreak
\section{Creazione dell'ambiente per GNS3}

\subsection{Setup dei container}
Per questa esperienza useremo 3 container.
\begin{itemize}
    \item \hostname{Alpine-Client} (\ipaddress{192.168.0.2}, \interface{br0})
    \item \hostname{Alpine-VPN-Server} (\ipaddress{192.168.3.2}, \interface{br1})
    \item \hostname{pr-h1} (\ipaddress{10.100.0.3}, connesso ad \interface{eth1} di \hostname{Alpine-VPN-Server})
\end{itemize}

\subsection{Creazione delle interfacce di bridge}
\subsubsection{\interface{br0}}
\interface{br0} si occupa di gestire la sottorete \ipaddress{192.168.0.0/24},
configuriamola quindi come tale:
\begin{lstlisting}
    # brctl addbr br0
    # ip addr add 192.168.0.1/24 dev br0
    # ip link set br0 up
\end{lstlisting}

\subsubsection{\interface{br1}}
\interface{br0} si occupa di gestire la sottorete \ipaddress{192.168.3.0/24},
configuriamola quindi come tale:
\begin{lstlisting}
    # brctl addbr br1
    # ip addr add 192.168.3.1/24 dev br1
    # ip link set br1 up
\end{lstlisting}

\subsection{Configurazione di iptables per il routing dei pacchetti}
Una volta configurate le interfacce di bridge dobbiamo configurare iptables per 
fare il forwarding dei pacchetti provenienti da \interface{br0}, verso \interface{wlp7s0} (interfaccia wireless)
e viceversa.

\subsubsection{\interface{br0}}
\begin{lstlisting}
# iptables -A FORWARD --in-interface wlp7s0  \
    --out-interface br0 --destination 192.168.0.0/24 \
    -j ACCEPT

# iptables -A FORWARD --in-interface br0 \
    --out-interface wlp7s0 -j ACCEPT

# iptables -t nat -A POSTROUTING \ 
    --out-interface wlp7s0 \
    -j MASQUERADE
\end{lstlisting}
\vspace{1em}
Testiamo quindi il ping a \ipaddress{1.1.1.1} su \hostname{Alpine-Client} (\ipaddress{192.168.0.2}):
\begin{lstlisting}
Alpine-Client - / # ping 1.1.1.1
PING 1.1.1.1 (1.1.1.1): 56 data bytes
64 bytes from 1.1.1.1: seq=0 ttl=54 time=32.093 ms
64 bytes from 1.1.1.1: seq=1 ttl=54 time=41.078 ms
64 bytes from 1.1.1.1: seq=2 ttl=54 time=42.044 ms
^C
--- 1.1.1.1 ping statistics ---
3 packets transmitted, 3 packets received, 0% packet loss
round-trip min/avg/max = 32.093/38.405/42.044 ms
\end{lstlisting}
\vspace{1em}
\subsubsection{\interface{br1}}
\begin{lstlisting}
# iptables -A FORWARD --in-interface wlp7s0  \
    --out-interface br1 --destination 192.168.3.0/24 \
    -j ACCEPT

# iptables -A FORWARD --in-interface br1 \
    --out-interface wlp7s0 -j ACCEPT
\end{lstlisting}
\vspace{1em}
Proviamo ora il ping a \ipaddress{1.1.1.1} su \hostname{Alpine-VPN-Server} (\ipaddress{192.168.3.2}):
\begin{lstlisting}
Alpine-VPN-Server - / # ping 1.1.1.1
PING 1.1.1.1 (1.1.1.1): 56 data bytes
64 bytes from 1.1.1.1: seq=0 ttl=54 time=23.689 ms
64 bytes from 1.1.1.1: seq=1 ttl=54 time=77.014 ms
^C
--- 1.1.1.1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 packets received, 0% packet loss
round-trip min/avg/max = 23.689/50.351/77.014 ms
\end{lstlisting}
\vspace{1em}
Infine testiamo e verifichiamo che le \hostname{Alpine-Client} ed \hostname{Alpine-VPN-Server} non si possano raggiungere a vicenda,
e che la sottorete privata \ipaddress{10.100.0.0/24} sia raggiungibile solo da \hostname{Alpine-VPN-Server}, simulando quindi il
caso in cui la sottorete \ipaddress{10.100.0.0/24} è privata e i due attori siano dietro ad un firewall.
Apriamo infine la porta UDP/1194 per \hostname{Alpine-VPN-Server} verso l'esterno, in modo che Alpine-Client possa connettersi.


\begin{lstlisting}
Alpine-Client - / # ping 192.168.0.1
PING 192.168.0.1 (192.168.0.1): 56 data bytes
64 bytes from 192.168.0.1: seq=0 ttl=64 time=0.115 ms
^C
--- 192.168.0.1 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 packets received, 0% packet loss
round-trip min/avg/max = 0.115/0.115/0.115 ms

Alpine-Client - / # ping 192.168.3.2
PING 192.168.3.2 (192.168.3.2): 56 data bytes
^C
--- 192.168.3.2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 packets received, 100% packet loss
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Alpine-VPN-Server - / # ping 192.168.3.1
PING 192.168.3.1 (192.168.3.1): 56 data bytes
64 bytes from 192.168.3.1: seq=0 ttl=64 time=0.241 ms
^C
--- 192.168.3.1 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 packets received, 0% packet loss
round-trip min/avg/max = 0.241/0.241/0.241 ms

Alpine-VPN-Server - / # ping 192.168.0.2
PING 192.168.0.2 (192.168.0.2): 56 data bytes
^C
--- 192.168.0.2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 packets received, 100% packet loss
\end{lstlisting}
\vspace{1em}

\subsection{Abilitazione della porta UDP/1194 per \hostname{Alpine-VPN-Server}}
Al fine di permettere ad Alpine-Client di connettersi con OpenVPN (una volta configurato) dobbiamo
fare in modo che i pacchetti dalla rete \ipaddress{192.168.0.0/24} con destinazione \ipaddress{192.168.3.2} sulla porta UDP/1194
vengano reindirizzati a br1. Per farlo usiamo iptables come segue:

\begin{lstlisting}
# iptables -t nat -I POSTROUTING -p udp --dport 1194 \
    --destination 192.168.3.2 -j MASQUERADE \
    --out-interface br1
\end{lstlisting}
\vspace{1em}
e settiamo la tabella di forwarding specifica per i pacchetti con destinazione \ipaddress{192.168.3.2:1194/UDP}
con sorgente \interface{br0} / \ipaddress{192.168.0.0/24}.

\begin{lstlisting}
# iptables -I FORWARD -p udp --dport 1194 \
    --in-interface br0 --out-interface br1 \ 
    --source 192.168.0.0/24 \
    --destination 192.168.3.2 \
    -j ACCEPT
\end{lstlisting}
\vspace{1em}
Testiamo infine la configurazione nel seguente modo:
\begin{enumerate}
    \item Su \hostname{Alpine-VPN-Server} usiamo \inlinecode{nc -v -u -l -p 1194} per ascoltare su porta UDP 1194
    e stampare a schermo i byte ricevuti.
    \item Su \hostname{Alpine-Client} usiamo \inlinecode{date \| nc -vu 192.168.3.2 1194} per inviare la data
    corrente come messaggio UDP a 192.168.3.2:1194.
\end{enumerate}

Se tutto funziona nel modo corretto e le porte sono aperte come specificato precedentemente,
su \hostname{Alpine-VPN-Server} si vedrà apparire un output simile al seguente:
\begin{lstlisting}
Alpine-VPN-Server - / # nc -v -u -l -p 1194
listening on [::]:1194 ...
connect to 192.168.3.2:1194 from [::ffff:192.168.3.1]:49122 ([::ffff:192.168.3.1]:49122)
Fri May 18 10:40:23 UTC 2018
\end{lstlisting}

Questo ci indica che la connessione via UDP da un qualsiasi client della sottorete 
\ipaddress{192.168.0.0/24} (ed interfaccia \varname{br0})
\pagebreak


\section{Installazione e configurazione di OpenVPN}
Il nostro obiettivo è quello di poter comunicare con la sottorete \ipaddress{10.100.0.0/24} da
\ipaddress{192.168.0.0/24} (\interface{br0}) utilizzando \ipaddress{192.168.3.2} (\interface{br1})
come server OpenVPN.

\subsection{Installazione del pacchetto OpenVPN ed easy-rsa}
Al fine di installare e configurare OpenVPN dobbiamo dapprima scaricare ed installare 
OpenVPN ed easy-rsa su \hostname{Alpine-VPN-Server}

\begin{lstlisting}
Alpine-VPN-Server - / # apk add openvpn
(1/8) Installing libelf (0.8.13-r3)
(2/8) Installing libmnl (1.0.4-r0)
(3/8) Installing jansson (2.10-r0)
(4/8) Installing libnftnl-libs (1.0.8-r1)
(5/8) Installing iptables (1.6.1-r1)
(6/8) Installing iproute2 (4.13.0-r0)
Executing iproute2-4.13.0-r0.post-install
(7/8) Installing lzo (2.10-r2)
(8/8) Installing openvpn (2.4.4-r1)
Executing openvpn-2.4.4-r1.pre-install
Executing busybox-1.27.2-r7.trigger
OK: 8 MiB in 19 packages

Alpine-VPN-Server - / # apk add easy-rsa
(1/4) Installing libcrypto1.0 (1.0.2o-r0)
(2/4) Installing libssl1.0 (1.0.2o-r0)
(3/4) Installing openssl (1.0.2o-r0)
(4/4) Installing easy-rsa (3.0.3-r0)
Executing busybox-1.27.2-r7.trigger
OK: 12 MiB in 23 packages
\end{lstlisting}


\subsection{Configurazione di OpenVPN}
Inseriamo ora la seguente configurazione in \path{/etc/openvpn/openvpn.conf}
\begin{lstlisting}
local "Public Ip address"
port 1194
proto udp
dev tun
ca openvpn_certs/server-ca.pem
cert openvpn_certs/server-cert.pem
dh openvpn_certs/dh1024.pem
server 10.100.0.2 255.255.255.0
ifconfig-pool-persist ipp.txt
push "route 10.100.0.0 255.0.0.0"
push "dhcp-option DNS 1.1.1.1"
keepalive 10 120
comp-lzo
user nobody
group nobody
persist-key
persist-tun
status /var/log/openvpn-status.log
log-append  /var/log/openvpn.log
verb 3
\end{lstlisting}

\subsection{Configurazione della PKI}
\begin{commandshell}{Alpine-VPN-Server}
cd /usr/share/easy-rsa
./easyrsa init-pki
./easyrsa build-ca
./easyrsa gen-dh
\end{commandshell}

\begin{shelloutput}{Configurazione della PKI}
Alpine-VPN-Server - /usr/share/easy-rsa # ./easyrsa init-pki

init-pki complete; you may now create a CA or requests.
Your newly created PKI dir is: /usr/share/easy-rsa/pki

Alpine-VPN-Server - /usr/share/easy-rsa # ./easyrsa build-ca
Generating a 2048 bit RSA private key
................................+++
.........+++
writing new private key to '/usr/share/easy-rsa/pki/private/ca.key.XXXXaogNKO'
Enter PEM pass phrase:
Verifying - Enter PEM pass phrase:
-----
You are about to be asked to enter information that will be incorporated
into your certificate request.
What you are about to enter is what is called a Distinguished Name or a DN.
There are quite a few fields but you can leave some blank
For some fields there will be a default value,
If you enter '.', the field will be left blank.
-----
Common Name (eg: your user, host, or server name) [Easy-RSA CA]: OpenVPN Server

CA creation complete and you may now import and sign cert requests.
Your new CA certificate file for publishing is at:
/usr/share/easy-rsa/pki/ca.crt

Alpine-VPN-Server - /usr/share/easy-rsa #     ./easyrsa gen-dh
Generating DH parameters, 2048 bit long safe prime, generator 2
This is going to take a long time
... (...)

DH parameters of size 2048 created at /usr/share/easy-rsa/pki/dh.pem
\end{shelloutput}
\vspace{1em}
\subsection{Generazione di un certificato client} In questo step genereremo la richiesta per 
un certificato di autenticazione per un client, in questo caso \hostname{Alpine-Client}.
\begin{commandshell}{Alpine-VPN-Server}
./easyrsa gen-req Alpine-Client
\end{commandshell}
\begin{shelloutput}{Generazione di un certificato client}
Alpine-VPN-Server - /usr/share/easy-rsa # ./easyrsa gen-req Alpine-Client
Generating a 2048 bit RSA private key
................................................................................+++
........................................................................................................+++
writing new private key to '/usr/share/easy-rsa/pki/private/Alpine-Client.key.XXXXhBjLGN'
Enter PEM pass phrase:
Verifying - Enter PEM pass phrase:
-----
You are about to be asked to enter information that will be incorporated
into your certificate request.
What you are about to enter is what is called a Distinguished Name or a DN.
There are quite a few fields but you can leave some blank
For some fields there will be a default value,
If you enter '.', the field will be left blank.
-----
Common Name (eg: your user, host, or server name) [Alpine-Client]:

Keypair and certificate request completed. Your files are:
req: /usr/share/easy-rsa/pki/reqs/Alpine-Client.req
key: /usr/share/easy-rsa/pki/private/Alpine-Client.key
\end{shelloutput}

\paragraph{Firma del certificato con la CA} Al fine di firmare la richiesta di certificato
appena generata, è necessario eseguire il seguente comando:
\begin{commandshell}{Alpine-VPN-Server}
./easyrsa sign-req client Alpine-Client
\end{commandshell}

\vspace{1em}

\begin{shelloutput}{Output della firma di una certificate request}
You are about to sign the following certificate.
Please check over the details shown below for accuracy. Note that this request
has not been cryptographically verified. Please be sure it came from a trusted
source or that you have verified the request checksum with the sender.

Request subject, to be signed as a client certificate for 3650 days:

subject=
commonName                = Alpine-Client


Type the word 'yes' to continue, or any other input to abort.
Confirm request details: yes
Using configuration from ./openssl-1.0.cnf
Enter pass phrase for /usr/share/easy-rsa/pki/private/ca.key:
Check that the request matches the signature
Signature ok
The Subject's Distinguished Name is as follows
commonName            :ASN.1 12:'Alpine-Client'
Certificate is to be certified until May 15 11:43:01 2028 GMT (3650 days)

Write out database with 1 new entries
Data Base Updated

Certificate created at: /usr/share/easy-rsa/pki/issued/Alpine-Client.crt
\end{shelloutput}

\vspace{1em}
La coppia di chiave / certificato è disponibile ora in \\
\path{/usr/share/easy-rsa/pki/issued/Alpine-Client.crt}
(certificato) \\ 
\path{/usr/share/easy-rsa/pki/private/Alpine-Client.key} (private key).
\pagebreak
\subsection{Creazione della configurazione}
Creiamo la configurazione inserendo in un file \path{alpine-client.ovpn}
il seguente contenuto
\begin{lstlisting}
client
remote 192.168.3.2 1194
user nobody
group nobody
ca ca.crt
cert client.crt
key client.key
\end{lstlisting}
\vspace{1em}
Insieme al file .ovpn dovremo fornire 3 altri file, ossia \path{ca.crt}, \path{client.crt} e
\path{client.key}. Gli ultimi due sono i file di certificato e chiave privata (private key) 
generati nel passaggio precedente, mentre \path{ca.crt} è la Public Key della C
\pagebreak

\section{Utilizzo del client OpenVPN}
Ora passiamo all'host \hostname{Alpine-Client}. Innanzitutto occorre copiare i dati generati dal server
da \hostname{Alpine-VPN-Server} a \hostname{Alpine-Client}. Per farlo usiamo il seguente comando

\begin{smallcommandshell}{}
docker cp 43aae9c63b33:/usr/share/easy-rsa/pki/issued/Alpine-Client.crt .
docker cp 43aae9c63b33:/usr/share/easy-rsa/pki/private/Alpine-Client.key .
docker cp 43aae9c63b33:/usr/share/easy-rsa/pki/ca.crt .
\end{smallcommandshell}

\begin{smallcommandshell}{}
docker cp Alpine-Client.crt 9f52f7217280:/root
docker cp Alpine-Client.key 9f52f7217280:/root
docker cp ca.crt 9f52f7217280:/root
\end{smallcommandshell}

dove \varname{43aae9c63b33} è l'ID del container di \hostname{Alpine-VPN-Server} e \varname{9f52f7217280} quello
di \hostname{Alpine-Client}.
\end{document}